 \clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Emma\"us}
\section{Le contexte}
%Le projet Emma\"us est un projet nouvellement débuté qui en est encore à sa phase de conception.
Le projet Emmaüs est un projet qui a été débuté lors de mon stage. Il en est encore à sa phase de conception.

\subsection{Le client}
Le client est le centre d'Emma\"us de Tourcoing (représenté par son directeur). Une \'equipe compos\'ee d'un chef de projet et d'un groupe d'utilisateurs a été mise en place chez celui-ci.

 \paragraph{Chef de projet} Le chef de projet s'occupe du suivi de l'avancement du projet et de la validation du cahier des charges.
 \paragraph{Groupe d'utilisateurs} Les utilisateurs expriment le besoin, valident les cas d'utilisation et pilotent le d\'eploiement de la solution proposée.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 0.35\linewidth]{logo_emmaus}
\caption{Logo d'Emmaüs}
\end{figure}

\subsection{M\'ec\'enat de comp\'etences}
Le projet Emma\"us est r\'ealis\'e dans le cadre d'un m\'ec\'enat de comp\'etences.

Le m\'ec\'enat est un engagement libre de l'entreprise au service d'une cause d'int\'er\^et g\'en\'eral. Il est apport\'e sous la forme d'un don financier, de produits, de technologie ou d'un apport de comp\'etences.

Tous les frais du d\'eveloppement de ce projet seront donc support\'es par \atos{} et le client n'aura rien \`a d\'ebourser.

\subsection{Le besoin}
\subsubsection{L'existant}
Actuellement, \emmaus{} utilise une solution logicielle pour g\'erer ses stocks et l'encaissement aux points de vente.

Bien qu'op\'erationnelle, cette solution n'est pas pleinement satisfaisante de part sa difficult\'e d'utilisation et sa non-\'evolutivit\'e.

C'est pour cette raison qu'\emmaus{} souhaite faire \'evoluer son syst\`eme de gestion des stocks et des ventes.

\subsubsection{Enjeux}
Le but est de cr\'eer une solution logicielle respectant ces deux axes : 

 \paragraph{Simplicit\'e} 
 Les utilisateurs de l'application \'etant de profils tr\`es diff\'erents (b\'en\'evoles, employ\'es ou compagnons), la solution se doit d'\^etre la plus simple possible afin de permettre \`a tous de l'utiliser.
 
 \paragraph{\'Evolutivit\'e} 
 La solution se doit d'\^etre \'evolutive pour pourvoir s'adapter aux \'evolutions qui pourraient survenir chez \emmaus{}\cite{bib:label_emmaus}.

 \paragraph{Formation des compagnons} Un des enjeux de l'application est aussi de permettre aux compagnons\footnote{Personnes en situation de pr\'ecarit\'e, accueillies par Emma\"us en \'echange d'une participation \`a la vie de la communaut\'e afin de retrouver une stabilit\'e sociale.} de se former sur de tels outils afin de pouvoir utiliser cette exp\'erience dans le circuit professionnel.

\subsubsection{Fonctionnalit\'es \`a mettre en \oe{}uvre}
Cinq grandes fonctionnalit\'es essentielles sont \`a mettre en \oe{}uvre :
\begin{itemize}
 \item tra\c{c}abilit\'e des articles
 \item gestion des articles
 \item gestion des ventes (encaissements, retours, livraisons, \dots)
 \item statistiques et suivi des ventes et des stocks
 \item authentification et habilitation afin de suivre les utilisateurs du syst\`eme
\end{itemize}

\subsection{L'\'equipe \atos{}}
L'\'equipe \atos{} est compos\'ee comme suit : 

\begin{itemize}
 \item un \emph{product owner} (personne qui sert d'interface entre le client et l'équipe de développement)
 \item un \gls{glo_analyste_fonctionnel} exp\'eriment\'e
 \item un développeur \gls{glo_front_end}
 \item un développeur \gls{glo_back_end}
 \item une personne charg\'ee des \glspl{glo_test_unitaire}, \glspl{glo_test_fonctionnel} et de la \gls{glo_recette} de l'application
\end{itemize}

Le \emph{product owner} de l'équipe intervient \'egalement dans le d\'eveloppement de l'application, notamment du c\^ot\'e \gls{glo_front_end}.

\section{Travail réalisé}
\subsection{Expression du besoin}
Pour pouvoir recueillir les besoins du client et pouvoir r\'ediger les sp\'ecifications, toute l'\'equipe est all\'ee visiter le centre d'\emmaus{} afin de recueillir un maximum d'informations.

N'intervenant personnellement pas sur les sp\'ecifications de l'application, cette visite m'a tout de m\^eme permis de comprendre le contexte (utilisateurs, buts, \dots). Il devient aussi plus simple de comprendre les sp\'ecifications qui sont \'ecrites et de confronter les points de vue.

Cette visite est donc d'un grand int\'er\^et tant sur le plan technique que sur le plan Humain.

C'est avec cette visite qu'a pu commencer la phase de conception de l'application.

\subsection{Technologies}
Les technologies utilisées pour le projet sont basées sur celles utilisées sur le projet \opportunity{} (voir \vref{ref:opportunity_technologies}). Cependant, certaines mécaniques de fonctionnement ont été modifiées ou ont été mises en place.

Pour ma part, j'interviens quasi-uniquement sur la partie \gls{glo_back_end} du projet. J'ai aussi mis en place une grande partie de l'environnement technique (wiki, dépôt git, configuration de Jenkins, \dots)

\subsection{Différences techniques avec \opportunity{}}
Bien que ce projet soit basé sur le projet \opportunity{} (mêmes outils, même structure, mécanismes communs), un certain nombre de modifications a été apporté.

\subsubsection{Outils sp\'ecifiques}
Certains outils sp\'ecifiques ont \'et\'e mis en place par mes soins sur ce projet. Ces outils pourront \^etre int\'egr\'es dans les futurs projets du lab en cas de besoin.

\begin{itemize}
 \item mise en place d'une proc\'edure d'automatisation de tests d'\gls{glo_API} avec \emph{Postman}\cite{bib:postman_write_tests}
 \item mise en place de l'outil \emph{Swagger} permettant de cr\'eer la documentation compl\`ete d'une \gls{glo_API}\cite{bib:swagger_ui}
\end{itemize}

\subsubsection{Authentification}
\paragraph{\opportunity{}}
Le système d'authentification d'\opportunity{} utilise un système de jeton (appelé \emph{token}) envoyé par le client à chaque requête faite au serveur. Ce jeton est récupéré par le client lorsqu'il effectue une requête de connexion en envoyant ses identifiants. Si le client n'effectue aucune action pendant un certain temps, il est automatiquement déconnecté de l'application.

\`A chaque requête effectuée sur le serveur par le client, la date de péremption du jeton est mise à jour.

\paragraph{Emmaüs}
Sur le projet Emmaüs, le système d'authentification a été mis à jour pour éviter les écritures systématiques dans la base de données à chaque requête.

Le nouveau système d'authentification fournit un jeton qui possède une date de péremption fixe. Lors de la connexion d'un client à l'application, le jeton et sa date de péremption lui sont envoyés.

Avant chaque requête, le client vérifie la validité de son jeton. S'il est périmé, il lui est possible de demander un nouveau jeton d'authentification en envoyant l'ancien au serveur.

Cette modification a été apportée dans le but d'améliorer les performances de l'application en limitant les écritures dans la base de données et de s'approcher du protocole d'authentification \emph{OAuth2}\cite{bib:oauth2}.

\subsubsection{Mécaniques diverses}
Un certain nombre de mécaniques non présentes sur le projet \opportunity{} ont été mises en place :
\begin{itemize}
\item création d'une table de paramétrage dans la base de données, les paramètres sont récupérés au lancement du serveur
\item utilisation des déclencheurs de bases de données pour journaliser les actions sur celles-ci
\item création d'une classe de configuration du webservice
\item création d'une mécanique de gestion des erreurs lors de l'envoi de données par le client
\end{itemize}

\subsection{Occupation du temps \enquote{libre}}
En attendant que les spécifications soient validées par le client, nous nous sommes occupés de diverses manières :
\begin{itemize}
\item rédaction de documentation dans un wiki
\item lecture de documentation sur les bonnes pratiques de développement ou sur les technologies utilisées afin de trouver de nouvelles façons de faire pour améliorer l'application et monter en compétences
\item mise en place des outils pour le projet (Gitlab, Jenkins, SonarQube, \dots)
%\item Formation sur les outils utilisés, sur les pratiques de développement, \dots
\item création d'un projet secondaire afin d'effectuer certains tests
\end{itemize}

Il était important pour nous de ne pas commencer à développer des choses non validées qui auraient pu \enquote{polluer} le code et rendre complexes les corrections à apporter.

\subsubsection{Projet secondaire}
Avec le développeur \gls{glo_front_end} du projet, nous avons décidé de créer un projet en marge du projet principal afin de tester les possibilités des \gls{glo_API} rest pour ce qui est de la manipulation d'images.

Nous avons donc réalisé une petite application web permettant d'envoyer et de récupérer des images sur un serveur à l'aide d'une \gls{glo_API} rest.

Un collaborateur alors en \gls{glo_intercontrat} en a profité pour nous apprendre un grand nombre de choses, notamment sur le développement du serveur.

\begin{itemize}
\item intégration d'un filtre interceptant les erreurs du serveur pour envoyer un message d'erreur au client
\item intégration d'un filtre interceptant toutes les requêtes entrantes pour les journaliser et les vérifier (taille, authentification, droits d'accès \dots)
\item gestion des déclencheurs de la base de données (actions exécutées automatiquement à certaines actions sur la base de données)
\item création d'une table de paramétrage permettant de personnaliser le comportement de l'application
\item \dots
\end{itemize}

Ce projet secondaire nous a aussi permis de mettre en lumière la différence de charge de travail nécessaire pour le développement d'une fonctionnalité. Par exemple, une fonctionnalité qui peut être développée correctement en deux jours du côté \gls{glo_back_end} peut prendre deux semaines à être développée du côté \gls{glo_front_end}. L'inverse, plus rare, peut aussi se produire. Ce projet nous a également permis de tester notre façon de travailler en équipe pour y effectuer quelques ajustements.

\section{Difficult\'es rencontr\'ees}
Ne disposant pas d'\'equipe sp\'ecialement r\'eunie pour g\'erer le projet, le client doit trouver le temps de r\'epondre aux questions pos\'ees par l'\'equipe de conception \atos{} tout en continuant ses autres activit\'es. Il est donc parfois difficile pour le client de trouver le temps de lire et de valider (ou non) les sp\'ecifications qui lui sont propos\'ees. Ceci nous a laissé beaucoup de temps d'attente à combler, ce qui peut parfois être démotivant lors que l'on ne trouve plus de nouveau sujet à traiter.